\chapter{Lambda expression}

\section{Intro}
\input{lambda_expression/intro/intro}

\section{Lambda expression}
E' un blocco di codice che può essere passato, assegnato, restituito in modo da essere eseguito in un secondo momento, una o più volte.

I valori gestiti sono funzioni e non oggetti, in java una funzione èun'istanza di un oggetto che implementa una certa interfaccia.

Nell'esempio di LengthComparator, a noi basterebbe dire che, per confrontare due stringhe, bisogna usare il blocco di codice di compare, specificando che first e 
second sono oggetti di tipo String.

Quindi dovremmo passare ad Arrays.sort una funzione che, dati due oggetti String, restituisce \newline first.length() $-$ second.length().

In java, la sintassi per definire questa funzione è

\begin{lstlisting}
(String first, String second) -> first.length() - second.length()
\end{lstlisting}

che risulta essere la nostra lambda expression.

Quindi, nel metodo di Arrays.sort, invece di passare un'istaza di una classe che implementa Comparator o una classe anonima, gli passiamo la lambda.
\begin{lstlisting}[escapechar=!]
public class SortDemo {
    public static void main(String[] args) {
        String[] friends = new String[] { "Peter", "Paul", "Mary" };
        Arrays.sort(friends, !\colorbox{light_yellow}{new Comparator<String>()}! { 
            !\colorbox{light_yellow}{public int compare(String first, String second)}! {
                !\colorbox{light_yellow}{return first.length() - second.length()}!;
            }
        });
        // [Paul, Mary, Peter]
        System.out.println(Arrays.toString(friends));
    }
}
... 
public class SortDemo {
    public static void main(String[] args) {
        String[] friends = new String[] { "Peter", "Paul", "Mary" };
        Arrays.sort(friends, !\colorbox{light_yellow}{(String first, String second) -> first.length() - second.length())}!;
        // [Paul, Mary, Peter]
        System.out.println(Arrays.toString(friends));
    }
} 
\end{lstlisting}

Il body di una lambda viene eseguito non quando viene passata al metodo sort ma quando bisogna effetivamente confrontare gli oggetto (stessa cosa per i parametri 
della lambda), si dice \textit{esecuzione differita} e se avesse bisogno di più righe allora si usa le parentesi graffe e il return.

Java può inferire il tipo dei parametri della lambda dal contesto, in tal caso si possono omettere i tipi, stessa cosa per il tipo di ritorno anche se qui java fa un 
controllo che sia utilizzabile nel contesto in cui viene usata la lambda.

Si può assegnare/passare una lambda quando ci si aspetta un oggetto dichiarato di tipo interfaccia
\begin{itemize}
    \item che ha un singolo metodo astratto;
    \item purché la lambda sia compatibile con tale metodo, considerando il tipo dei parametri della lambda, che devono essere compatibili coi parametri del metodo, 
    e del tipo inferito del body della lambda che deve essere compatibile col tipo di ritorno del metodo.
\end{itemize}

Una tale interfaccia è detta \textit{interfaccia funzionale} o \textit{SAM} (Single Abstract Method).

\section{Method references}
\input{lambda_expression/intro/method_references.tex}

\section{Scope di una lambda}
Un'interfaccia funzionale può avere tanti metodi statici e di defailt, basta che abbiamo un singolo metodo astratto e conviene annotarla con @FunctionalInterface, così
facendo il compilaotre controllerà che il vincolo sia rispettato e gli altri utenti sapranno che quell'interfaccia è pensata come funzionale.

Non possiamo dichiarare variabili locali in una lambda o parametri di una lambda con lo stesso nome di variabili già definite nei blocchi esterni. 

Una lambda può riferirsi a variabili definite NON dentro la lambda purchè dichiarate final o effectively final, si dice \textit{ambito di visibilità circostante} 
(enclosing scope), per esempio
\begin{lstlisting}
String message = "Hello ";
repeat(10, (x) -> System.out.println(message + x));
\end{lstlisting}

La lambda si riferisce alla variabile message ma il body della lambda sarà effettivamente eseguito da dentro il metodo repeat e, da dentro il metodo repeat, la 
variabile message non è visibile, eppure il codice è lecito e tutto funziona.

Una lambda ha tre ingredienti, parametri, body e i valori delle variabili libere, ovvero parametri che non fanno parte dei parametri della lambda e che non fanno parte
delle variabili dichiarate nel blocco di codice della lambda.

Nell'esempio di prima, x non è una variabile libera, è legata al parametro della lambda, mentre message si, è libera.

Una lambda expression cattura il valore di queste variabili libere, quando viene eseguita, il body è chiuso rispetto ad esse ed è per questo motivo che a runtime una
lambda è detta \textit{chiusura} (closure).

Prima di passare la lambda a repeat. è come se java sostituisse message con "Hello ".









