\chapter{Stream}

Sono una “vista” dei dati per specificare computazioni a un più alto livello concettuale rispetto alle collezioni e gli iteratori.

Supponiamo di voler calcolare la media dei salari di una collezione di oggetti Employee.
\begin{multicols}{2}
Se decidessimo di usare gli iteratori
\begin{itemize}
    \item dovremmo dichiarare una variabile per accumulare i risultati intermedi;
    \item iterare sulla sorgente dati, dove, ad ogni iterazione, aggiorniamo i risultati intermedi;
    \item alla fine, calcolare la media.
\end{itemize}
\columnbreak
Se usassimo gli stream, basterebbe
\begin{itemize}
    \item specificare la sorgente dati;
    \item la proprietà di interesse;
    \item cosa vogliamo fare con quella proprietà.
\end{itemize}
La libreria stream farà tutto il resto ottimizzando il calcolo.
\end{multicols}

Rispettano il principio "what, not how", ovvero si specifica cosa si vuole fare e non il come deve essere fatto. 

Stream e collezioni, superficialmente, sembrano simili, entrambi permettono di trasformare e recuperare dati ma 
\begin{itemize}
    \item uno stream non \underline{memorizza} i dati, sono memorizzati nella collezione originale o generati su richiesta;
    \item uno stream non \underline{modifica} i dati originali, ma genera un nuovo stream dove alcuni elementi dello stream precendete non sono presenti nello 
    stream corrente;
    \item le operazioni sono \underline{lazy}, ovvero non vengono eseguite finché non serve il risultato.
\end{itemize}

Gli stream si basano sul \underline{method chaining}, ovvero chiamano un metodo sul risultato di un altro metodo, senza memorizzare i risultati intermedi.

Il workflow tipico di uno stream consiste nel creare una "pipeline" di operazioni divise in tre fasi:
\begin{itemize}
    \item creazione dello stream;
    \item specifica delle operazioni intermedie;
    \item applicazione di un’operazione finale di riduzione, per produrre un risultato, oppure un'operazione di raccolta.
\end{itemize}

\section{Creazione di uno stream}

Gli stream si creano da collezioni e array o usando generatori o iteratori.
\smallskip

Per le collezioni abbiamo i metodi stream() e parallelStream(), per gli array o un numero arbitrario di argomenti (vararg) abbiamo il metodo statico Stream.of() 
e poi abbiamo i metodi Stream.generate(Supplier $<$T$>$) e\newline Stream.iterate(T seed, UnaryOperator$<$T$>$ f).

Gli ultimi due metodi possono genera stream infiniti.

\subsection{Stream infiniti}
Stream.generate(Supplier $<$T$>$) prende una lambda senza argomenti e viene chiamato solo quando viene richiesto allo stream il prossimo elemento
\begin{lstlisting}
Stream<String> echos = Stream.generate(() -> "Echo");
Stream<Double> randoms = Stream.generate(Math::random); 
\end{lstlisting}

Stream.iterate(T seed, UnaryOperator$<$T$>$ f) prende una lambda dove seed è il "seme" iniziale mentre f è una funzione che sarà applicata al valore precendete
\begin{lstlisting}
Stream<BigInteger> integers = Stream.iterate(BigInteger.ZERO, n -> n.add(BigInteger.ONE))   
\end{lstlisting}

\section{Operazioni intermedie}

Le operazioni intermedie di uno stream sono metodi che trasformano lo stream in un altro stream, per esempio filter() che si occupa di filtrare uno stream, map()
che si occupa di trasformare gli elementi di uno stream, limit() che limita ad un certo numero di elementi dello stream (occhio a dove lo mettiamo), skip() che salta 
determinati elementi dello stream, distinct() che scarta i duplicati, etc\dots
\smallskip

Con gli stream si scrive meno codice, lo si rende più leggibile ma allo stesso tempo è molto facile commettere errori, i due prossimi stream forniscono un risultato 
differente

\begin{lstlisting}
#SI LIMITA ALLE PRIME 5 STRINGHE CHE RISPETTANO IL FILTRO
long count = words.stream()
                    .filter(w -> w.length() > 12)
                    .limit(5)
                    .count();
#SI LIMITA ALLE PRIME 5 STRINGHE                    
long count = words.stream()
                    .limit(5)
                    .filter(w -> w.length() > 12)
                    .count();
\end{lstlisting}

\section{Operazione di riduzione di uno stream}

Una volta applicate tutte le operazioni di trasformazione, alla fine si deve applicare un’operazione di riduzione.

Alcuni metodi di riduzione sono min() e max() che restituiscono, rispettivamente, il minimo ed il massimo di uno stream in base ad un criterio oppure il metodo 
reduce(\dots) che prende una funziona binaria e continua ad applicarla partendo dai primi due elementi.
\begin{lstlisting}
List<Integer> values = ...;
Optional<Integer> sum = values.stream().reduce((x, y) -> x + y);
\end{lstlisting}

Le operazioni di raccolta/riduzione forzeranno l’esecuzione di tutte le operazioni precedenti e dopo ciò lo stream non potrà più essere usato.

Alcuni di queste operazioni, come reduce(\dots), restituiscono un oggetto di classe Optional, un’alternativa più sicura della gestione dei valori null come ad esempio 
findFirst(), ifPresent(), etc\dots

\input{programmazione_funzionale/streams/optional}

\section{Operazione di raccolta di uno stream}

Un'alternativa alla riduzione di uno stream è la raccolta, ci sono molti metodi tra cui il metodo collect() che prende in input oggetti che implementano l'interfaccia
Collector, tra cui Collectors che fornisce metodi per creare istanze delle collezioni più comuni come ad esempio toList() o toSet(), iterator() che ritorna un iteratore
o anche toArray().

Spesso si vuole una mappa che associa ad una chiave, una collezione di oggetti e qui entrano in gioco i metodi di raggruppamento o partizionamento.

Si usa il primo specificando la lambda che calcola la chiave, detta \textit{classifier function} mentre si usa il secondo quando quest'ultima è booleana
\begin{lstlisting}
#per ogni stringa del nome abbiamo la lista delle relative persone
Map<String, List<Person>> sameName = people.collect(Collectors.groupingBy(Person::getName));

#abbiamo due liste, una che contiene il nome e una che non lo contiene
Map<Boolean, List<Person>> emptyNames = people.collect(Collectors.partitioningBy(p -> p.getName().isEmpty()));
\end{lstlisting}

Di default groupingBy raggruppa in una List ma ci sono altre versioni che permettono di specificare un downstream collector
\begin{lstlisting}
#visto prima
Map<String, List<Person>> sameName = people.collect(Collectors.groupingBy(Person::getName));

#nuovo tipo
Map<String, Long> sameName = people.collect(Collectors.groupingBy(Person::getName, Collectors.counting()));
\end{lstlisting}