\chapter{DESIGN PATTERN}

Sono una soluzione generica e riusabile per un problema comune, ci dicono come risolvere un problema in un certo contesto software, fornendo chiare linee guida.

I pattern sono schemi, modelli che descrivono relazioni tra interfacce e classi e interazioni tra oggetti. 

Sono pensati per risolvere specifici problemi di design, rendendolo flessibile, elegante e riusabile. 

Ogni pattern è composto da 4 elementi, il \textit{nome} per riferirsi al pattern, il \textit{problema} che ci dice quando si applica e non 
(in alcuni casi ci sono delle condizioni da soddisfare), la \textit{soluzione} che descrive gli elementi (classi, interfacce, oggetti) e le loro relazioni 
(responsabilità e collaborazioni) e le \textit{conseguenze} che mostrano i risultati e i compromessi dall’applicazione del pattern.

Alcuni pattern sopperiscono alle mancanze di funzionalità/caratteristiche del linguaggio di programmazione 
(ad esempio il Visitor sopperisce alla mancanza dell'overloading dinamico).

Si differenziano per \textbf{purpose} (proposito) che riguardano le tipologie di pattern (creazionali, strutturali e comportamentali) e per \textbf{scope} 
(campo di azione) che riguardano le relazioni tra classi e sottoclassi (ereditarietà e overriding) e oggetti (object composition e delegation).

I class pattern trattano relazioni fra classi e sottoclassi, tali relazioni sono stabilite tramite inheritance (relazioni statiche e fisse a tempo di compilazione),
mentre gli object pattern trattano relazioni fra oggetti che possono essere modificate a run-time (relazioni dinamiche).

Nei pattern creazionali i class patterns delegano a sottoclassi mentre gli object patterns delegano a un altro oggetto.

Nei pattern strutturali i class patterns usano l’inheritance per comporre classi mentre gli object patterns descrivono modi per assemblare oggetti.

Nei pattern comportamentali i class patterns usano l’inheritance per descrivere algoritmi e il “flow of control” mentre gli object patterns descrivono come un gruppo
di oggetti cooperano per eseguire un certo task.

\section{Notazione Uml}

Unified Modeling Language, una notazione formale per la specifica, costruzione, visualizzazione e documentazione del modello di un sistema software.

Utile sia per documentazione che nella fase di sviluppo.

\section{Interaction diagram}

Mostra l’ordine in cui le richieste fra oggetti vengono eseguite.